

$$\textcircled{1} \rightarrow \textcircled{A} \rightarrow S(x) = x^2 + 4$$

$$\lambda x. (x^2 + \lambda x. (y)) (x) (4)$$

$$\textcircled{b} \rightarrow f(a, b) = a + b$$

$$\hookrightarrow \lambda a. (\lambda b. (a + b))$$

$$\textcircled{c} \rightarrow f(x) = x^{-2}$$

$$\hookrightarrow \lambda x. (x^{-2})$$

$$\textcircled{d} \rightarrow f(x) = x * x^{-1}$$

$$\hookrightarrow \lambda x. (x * x^{-1})$$

$$\textcircled{2} \rightarrow \textcircled{A} \rightarrow xy = yx$$

$\hookrightarrow$  não são  $\alpha$ -equivalentes pois são os mesmos termos independentes

$$\textcircled{b} \rightarrow \lambda x. x (\lambda y. xy) = \lambda y. y (\lambda x. yx)$$

$$\lambda y. (x (\lambda y. (xy)) \{y/x\})$$

$$\lambda y. (y (\lambda y. (y y)))$$

$$\lambda y. (y (\lambda x. (y y) \{x/y\}))$$

$$\lambda y. (y (\lambda x. (y x)))$$

$\{y/x\}$  e  $\{y/y\}$

não  $\alpha$ -equivalentes e combinadores

$$\textcircled{c} \rightarrow ((\lambda x. x (\lambda y. x y y x)) x) x y = ((\lambda y. y (\lambda x. y y y y)) y) y x$$

$$((\lambda y. x (\lambda y. x y y y)) x \{y/x\}) x y$$

$$((\lambda y. y (\lambda y. y y y y)) y) x y$$

$$((\lambda y. y (\lambda y. y y y y)) \{y/y\}) y) x y$$

$$\textcircled{3} \rightarrow (x (\lambda y. x y)) [x \rightarrow y y]$$

$$\hookrightarrow (y y (\lambda y. y y y))$$



$$\begin{aligned} \textcircled{1} \rightarrow \textcircled{a} & \rightarrow (\lambda x. (\lambda y. y * y - (\lambda z. z + x) 4) 3) 2 \\ & \rightarrow (\lambda y. y * y - (\lambda z. z + 2) 4) 3 \\ & (3 * 3 - (\lambda z. z + 2) 4) \\ & 9 - (4 + 2) = 3, \end{aligned}$$

$$\begin{aligned} \textcircled{b} & \rightarrow (\lambda x. x + (\lambda y. y * y) b) a \\ & \rightarrow (a + (\lambda y. y * y) b) \\ & (a + (b^2)) = a + b^2 \end{aligned}$$

$$\begin{aligned} \textcircled{c} & \rightarrow (\lambda x. (\lambda y. x + ((\lambda x. 8) 7)) 6) 5 \\ & (\lambda y. 5 + ((\lambda x. 8) 7)) 6 \\ & (5 + ((\lambda x. 8) 7)) \\ & 5 + (8) = 13, \end{aligned}$$

$$\begin{aligned} \textcircled{d} & \rightarrow ((\lambda x. (\lambda y. x + y)) 3) 7 \\ & ((\lambda y. (7 + y)) 3) \\ & (7 + 3) = 10, \end{aligned}$$

$$\begin{aligned} \textcircled{e} & \rightarrow \textcircled{a} \rightarrow (\lambda x. + x 1) 2 \\ & \rightarrow (+ 2 1) \end{aligned}$$

$$\begin{aligned} \textcircled{b} & \rightarrow (\lambda x. x x) (\lambda x. x x) \\ & \rightarrow (x x) [x \rightarrow (\lambda x. x x)] \end{aligned}$$

$$(\lambda x. x x) (\lambda x. x x) \quad \# \text{ loop infinite}$$

$$\begin{aligned} \textcircled{c} & \rightarrow (\lambda x. x (x y)) (\lambda u. u) \\ & \rightarrow (x. (x y)) [x \rightarrow (\lambda u. u)] \\ & (\lambda u. u. (\lambda u. u). y) \\ & u. y [u \rightarrow \lambda u. u] \\ & (\lambda u. u) y = y \end{aligned}$$

?

$$d \rightarrow (\lambda y. (\lambda x. y * y + x)) y$$

$$(\lambda x. y + x)$$

$$e \rightarrow (\lambda x. ((\lambda y. (yx)) (\lambda i. i))) (\lambda p. \lambda q. p) \quad x \rightarrow (\lambda p. \lambda q. p)$$

$$((\lambda y. (y. (\lambda p. \lambda q. p))) (\lambda i. i)) \quad y \rightarrow (\lambda i. i)$$

$$(\lambda i. i. (\lambda p. \lambda q. p))$$

$$f \rightarrow (\lambda x. x) ((\lambda y. (\lambda x. x y)) x) \quad y \rightarrow x$$

$$(\lambda x. x) (\lambda x. x. x) \quad x \rightarrow (\lambda x. (xx))$$

$$\lambda x (xx)$$

$$g \rightarrow (\lambda x. xx) (\lambda y. y) \quad x \rightarrow (\lambda y. y)$$

$$(\lambda y. y) (\lambda y. y) \quad y \rightarrow (\lambda y. y)$$

$$\lambda y. y$$

$\rightarrow$  and true true

$$((\lambda a. (\lambda b. (a b \text{ False}))) (\lambda x. \lambda y. x)) (\lambda x. \lambda y. x) \quad a \rightarrow (\lambda x. \lambda y. x)$$

$$(\lambda b. (\lambda x. \lambda y. x b \text{ False})) (\lambda x. \lambda y. x) \quad b \rightarrow (\lambda x. \lambda y. x)$$

$$(\lambda x. \lambda y. x) (\lambda x. \lambda y. x) \text{ False}$$

$$(\lambda x. \lambda y. x) (\lambda x. \lambda y. x) (\lambda x. \lambda y. y) \quad x \rightarrow (\lambda x. \lambda y. x)$$

$$(\lambda y. \lambda x. \lambda y. x) (\lambda x. \lambda y. y) \quad y \rightarrow (\lambda x. \lambda y. y)$$

$$(\lambda x. \lambda y. x) = \text{true}$$

$\rightarrow$  and true false

$$((\lambda a. (\lambda b. (a b \text{ false}))) (\lambda x. \lambda y. x)) (\lambda x. \lambda y. y) \quad a \rightarrow (\lambda x. \lambda y. x)$$

$$(\lambda b. (\lambda x. \lambda y. x) b \text{ false})) (\lambda x. \lambda y. y) \quad b \rightarrow (\lambda x. \lambda y. y)$$

$$(\lambda x. \lambda y. x) (\lambda x. \lambda y. y) (\lambda x. \lambda y. y) \quad \text{true false false} \quad x \rightarrow (\lambda x. \lambda y. y)$$

$$\lambda y. (\lambda x. \lambda y. y) (\lambda x. \lambda y. y) \quad y \rightarrow (\lambda x. \lambda y. y)$$

$$\lambda x. \lambda y. y = \text{false}$$

C  $\rightarrow$  and false false      F      F  
 $(\lambda a. (\lambda b. (a b \text{ false}))) (\lambda x. \lambda y. y) (\lambda x. \lambda y. y)$        $a \rightarrow F$   
 $(\lambda b. (\text{false } b \text{ false})) \text{ false}$        $b \rightarrow \text{false}$   
 $(\text{false}) (\text{false}) (\text{false})$   
 $(\lambda x. \lambda y. y) \text{ f f}$        $x \rightarrow \text{f}$   
 $(\lambda y. y) \text{ f}$        $y \rightarrow \text{f}$

D  $\rightarrow$  and false true  
 $(\lambda a. (\lambda b. (a b \text{ false}))) \text{ false true}$        $a \rightarrow \text{false}$   
 $(\lambda b. (\text{false } b \text{ false})) \text{ true}$        $b \rightarrow \text{true}$   
 $\text{false true false}$   
 $(\lambda x. \lambda y. y) \text{ true false}$        $x \rightarrow \text{true}$   
 $(\lambda y. y) \text{ false}$        $y \rightarrow \text{false}$   
 $\text{false}$

E  $\rightarrow$  not true  
 $(\lambda a. a \text{ false true}) \text{ true}$        $a \rightarrow \text{true}$   
 $\text{true false true}$   
 $(\lambda x. \lambda y. x) \text{ false true}$        $x \rightarrow \text{false}$   
 $\lambda y \text{ false true}$        $y \rightarrow \text{true}$   
 $\text{false}$

F  $\rightarrow$  not false  
 $(\lambda a. a \text{ false true}) \text{ false}$        $a \rightarrow \text{false}$   
 $\text{false false true}$   
 $(\lambda x. \lambda y. y) (\text{false}) \text{ true}$        $x \rightarrow \text{false}$   
 $(\lambda y. y) \text{ true}$        $y \rightarrow \text{true}$   
 $\text{true}$

G  $\rightarrow$  or true true  
 $(\lambda a. (\lambda b. (a \text{ true } b))) \text{ true true}$        $a \rightarrow \text{true}$   
 $(\lambda b. (\text{true true } b)) \text{ true}$        $b \rightarrow \text{true}$   
 $(\text{true true true})$

$(\lambda x \lambda y x)$  true true  
 $\lambda y$  true (true)  
 true

$x \rightarrow \text{true}$

$y \rightarrow \text{true}$

④  $\rightarrow$  or true false

$(\lambda a (\lambda b (a \text{ true } b)))$  true false

$a \rightarrow \text{true}$

$(\lambda b (\text{true true } b))$  false

$b \rightarrow \text{false}$

$(\lambda x \lambda y x)$  true false

$x \rightarrow \text{true}$

$(\lambda y \text{ true})$  false  
 true

$y \rightarrow \text{false}$

⑤  $\rightarrow$  or false true

$(\lambda a (\lambda b (a \text{ true } b)))$  false true

$a \rightarrow \text{false}$

$(\lambda b (\text{false true } b))$  true

$b \rightarrow \text{true}$

$(\lambda x \lambda y y)$  true true  
 true

⑥  $\rightarrow$  or false false

$(\lambda a (\lambda b (a \text{ true } b)))$  false false

$a \rightarrow \text{false}$

$(\lambda b (\text{false true } b))$  false

$b \rightarrow \text{false}$

false true false  
 false

⑦  $\rightarrow$  if true a b

$(\lambda e (\lambda a (\lambda b (e \text{ a } b))))$  true a b

$e \rightarrow \text{true}$

$(\lambda a (\lambda b (\text{true } a b)))$  a b

$a \rightarrow a$

$(\lambda b (\text{true } a b))$  b

$b \rightarrow b$

(true a b)

a

⑧  $\rightarrow$  if false a b

$(\lambda e (\lambda a (\lambda b (e \text{ a } b))))$  false a b

$e \rightarrow \text{false}$

$(\lambda a (\lambda b (\text{false } a b)))$  a b

$a \rightarrow a ; b \rightarrow b$

false a b

b

① → função sucessor →  $\lambda n. \lambda f. \lambda x. f(n f x)$

função predecessor →  $\lambda n. \lambda f. \lambda x. n (\lambda g. \lambda h. h (g f)) (\lambda u. x) (\lambda u. u)$

0 →  $\lambda f. \lambda x. x$

1 →  $\lambda f. \lambda x. f x$

2 →  $\lambda f. \lambda x. f (f x)$

3 →  $\lambda f. \lambda x. f (f (f x))$

função soma →  $\lambda m. \lambda n. \lambda f. \lambda x. m f (n f x)$

sucessor de 0

→  $\lambda n. \lambda f. \lambda x. f (n f x) 0$

$n \rightarrow \lambda f. \lambda x. x$

$\lambda f. \lambda x. f (n f x) f x$

$f \rightarrow f$  e  $x \rightarrow x$

$\lambda f. \lambda x. f x = 1$

sucessor de 1

→  $\lambda n. \lambda f. \lambda x. (f (n f x)) (\lambda f. \lambda x. f x) n \rightarrow \lambda f. \lambda x. f x$

$\lambda f. \lambda x. f (n f x) f x$

$f \rightarrow f$  e  $x \rightarrow x$

$\lambda f. \lambda x. f (f x) = 2$

soma 0+1

$\lambda m. \lambda n. \lambda f. \lambda x. m f (n f x) (\lambda f. \lambda x. x) (\lambda f. \lambda x. f x) m \rightarrow 0$

$\lambda n. \lambda f. \lambda x. (n f x) f (n f x) (\lambda f. \lambda x. f x) n \rightarrow 1$

$\lambda f. \lambda x. (n f x) f (n f x) f x$   $f \rightarrow f$  e  $x \rightarrow x$

$\lambda f. \lambda x. (x f x) f (f x)$

$f \rightarrow f$  e  $x \rightarrow x$

$\lambda f. \lambda x. (x f) \rightarrow 1$

soma 1+2

$(\lambda m. \lambda n. \lambda f. \lambda x. m f (n f x)) (\lambda f. \lambda x. f (f x)) (\lambda f. \lambda x. f x) m \rightarrow 2$

$\lambda n. \lambda f. \lambda x. (n f x) f (n f x) (\lambda f. \lambda x. f x) n \rightarrow 1$

$\lambda f. \lambda x. (n f x) f (n f x) f x$   $f \rightarrow f$  e  $x \rightarrow x$

$\lambda f. \lambda x. (n f x) f (f x)$

$f \rightarrow f$  e  $x \rightarrow x$

$\lambda f. \lambda x. (f, f (f x)) = 3$

Já foi mostrado os números 0, 1, 2 a partir dos quais podemos utilizar a fórmula

$$h = \lambda l. \lambda x. \underbrace{s \circ s \dots s}_{n \text{ vezes}} x$$

Onde  $s^{0n} = \underbrace{s \circ s \dots s}_{n \text{ vezes}}$

função subtração  $\Rightarrow \lambda m. \lambda n. (h \text{ pred } 1) m$   
 função pred  $\Rightarrow \lambda h. \lambda l. \lambda x. h(\lambda g. \lambda h. h(g l))(\lambda u. x)(\lambda u. u)$

1-2  $\Rightarrow \lambda m. \lambda n. (h \text{ pred } 1) m$  (1) (2)  $m \rightarrow 1 \quad n \rightarrow 2$   
 1 pred 2

$$\begin{aligned} & (\lambda l. \lambda x. l x) (\lambda h. \lambda l. \lambda x. h(\lambda g. \lambda h. h(g l))(\lambda u. x)(\lambda u. u)) (\lambda l. \lambda x. l(x)) \quad h=0l \\ & (\lambda l. \lambda x. l x) (\lambda h. \lambda l. \lambda x. h(1)) (\lambda u. x)(\lambda u. u) (\lambda l. \lambda x. l(x)) \quad l \rightarrow 1 \\ & (\lambda x. l x) (\lambda h. \lambda l. \lambda x. h) (\lambda u. x)(\lambda u. u) (\lambda l. \lambda x. l(x)) \quad x \rightarrow (\lambda u. x) \\ & (\lambda u. x) (\lambda h. \lambda l. \lambda x. h) (\lambda u. u) (\lambda l. \lambda x. l(x)) \end{aligned}$$

⑧ Combinador Y utiliza do ponto fixo e também lambda para implementar funções recursivas. Ponto fixo é o ponto da função onde o valor retornado é igual ao parâmetro. Portanto, quando a função recebe o ponto fixo ela retorna o próprio ponto fixo

$$Y f = f(Y f)$$